\documentclass[a4paper,11pt]{article}  \usepackage{wrapfig,modules/convOpt-prax}
\input{../modules/mspec-outside}  \input{../modules/elenasays}
\input{../modules/colors}

\title{Отчёт по преддипломной практике}
\date{2019 год \\ VIII семестр}
\author{Золотов~Б., группа~15.Б02-мм \\
	Руководитель практики — Е.\,А.~Арсеньева}

\def\P{\mathcal P} \def\ball#1{B_\alpha ( #1 )}
\def\magl{\measuredangle}

\begin{document}
\maketitle

	\emph{Развёрткой}~\cite{alex} называется совокупность многоугольников с указанием правила склеивания их по сторонам, которое содержит информацию о том, какая сторона одного многоугольника склеивается с какой стороной другого (или того же самого) многоугольника и в каком направлении.

	В статье~\cite{alz-penta} авторами был получен список всех развёрток, состоящих из нескольких правильных пятиугольников, удовлетворяющих следующим условиям:
\vspace{-3mm}

%% Теорема Александрова: страница 196–197

\begin{enumerate} \itemsep=0.05mm
	\item Развёртка как топологическое пространство гомеоморфна сфере $S^2$,
	\item Сумма углов в любой вершине этой развёртки не превосходит $360^\circ$.
\end{enumerate}
\vspace{-3mm}

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	\input{4-2}
	\caption{4 пятиугольника, 4 грани–трапеции \\ \ }
	\label{fig:4-2trap}
\end{wrapfigure}

	Таких развёрток оказалось восемь, и, в соответствии с теоремой Александрова~\cite{alex}, из каждой из них может быть склеен единственный выпуклый многогранник $\P$ в пространстве $\br^3$. С помощью алгоритма, описанного в статье~\cite{boben} и реализованного в~\cite{sech}, можно получить приближение $P$ этого многогранника. В статье~\cite{alz-penta} также была доказана теорема, позволяющая, имея только приближение многогранника, получающегося при применении теоремы Александрова, установить графовую структуру этого многогранника.

	Задачей практики являлось описание графовых структур всех восьми многогранников, получаемых склейкой правильных пятиугольников.

	У некоторых из многогранников имеются четырёхугольные грани, являющиеся трапециями или ромбами. Было доказано, что грани действительно четырёхугольные и между их вершинами нет рёбер — для этого было достаточно тщательно изучить правила склейки. Эти многогранники изображены на рисунках~\ref{fig:4-2trap} и~\ref{fig:4-3para}.

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	\input{4-3}
	\caption{4 пятиугольника, 6 граней–ромбов}
	\label{fig:4-3para}
\end{wrapfigure}

	Доказательство же наличия рёбер между вершинами оказалось возможным переложить на компьютеризированную процедуру — это позволила сделать следующая

\begin{theorem}[\cite{alz-penta}]
\label{thm:alz-penta-precision}
	Пусть $\mu$ — максимальная погрешность в длинах рёбер многогранника $P$ относительно $\P$, а $\gamma$ — максимальная погрешность в величинах углов при вершинах граней $P$ относительно $\P$. Обозначим число рёбер в многограннике $P$ через $E$.

	Если произведение $\gamma$ и максимальной степени $\mathcal D$ вершины в $P$ не превосходит $\tfrac{\pi}{2}$, то каждая вершина $\P$ лежит внутри шара радиуса $\alpha$ с центром в соответствующей вершине $P$, где \vspace{-3mm}
\begin{equation}
	\alpha = E^2 \cdot  L \cdot 2 \sin ( \mathcal D \gamma / 2 ) + E \mu.
\end{equation}
\end{theorem}

	Значения $\mu$, $\gamma$, $E$, $\mathcal D$ для полученного многогранника $P$ позволяют добиться величины $\alpha$ порядка $10^{-4}$.

	Рассмотрим теперь две смежных треугольных грани $pqr$, $sqr$ многогранника $P$. Вершины многогранника $\P$, соответствующие $p$, $q$, $r$ и $s$, не могут быть компланарны, если не существует плоскости, пересекающей все четыре $\alpha$--шара с центрами в $p$, $q$, $r$, $s$. В этом случае по тому, с какой стороны точка $s$ находится от плоскости $pqr$, можно определить, какое из двух рёбер — соответствующее $qr$ или соответствующее $ps$ — должно быть в многограннике $\P$.
	
	Пусть плоскость $pqr$ не вертикальная и многогранник $P$ лежит под ней (этого всегда можно добиться применением изометрии пространства $\br^3$). Рассмотрим три плоскости $\Pi_1$, $\Pi_2$, $\Pi_3$, касательные к $\ball{p}$, $\ball{q}$, $\ball{r}$, такие что:
\vspace{-3mm}

\begin{itemize} \itemsep=0.05mm

	\item $\Pi_1$ проходит под $\ball{q}$, $\ball{r}$ и над $\ball{p}$,
	
	\item $\Pi_2$ проходит под $\ball{q}$ и над $\ball{r}$, $\ball{p}$,
	
	\item $\Pi_3$ проходит под $\ball{r}$ и над $\ball{q}$, $\ball{p}$.

\end{itemize}

\begin{theorem}
\label{thm:whattocheck}
	Если \emph{(а)} $s$ находится под каждой из плоскостей $\Pi_1$, $\Pi_2$, $\Pi_3$ \emph{(б)} расстояние от $s$ до каждой из этих плоскостей больше $\alpha$, тогда в $\P$ обязано быть ребро, соответствующее $qr$.
\end{theorem}

	Таким образом, достаточно реализовать процедуру, проверяющую условие теоремы~\ref{thm:whattocheck}. Для этого первым делом надо удостовериться, что плоскость $pqr$ — невертикальная. Наиболее удобно добиться этого, применив к точкам $p$, $q$, $r$, $s$ изометрию пространства $\br^3$ такую, что $p$, $q$ и $r$ оказываются в горизонтальной плоскости $z=0$, причём $q$ — начало координат, $x_p < 0$ и $y_r > 0$.
	
	Первые три точки несложно расположить на плоскости: \vspace{-3mm}
\begin{align}
	q' = &\ (0,0,0) \\
	r' = &\ (0,|qr|,0) \\
	p' = &\ \ll -|qp| \cdot \sin\ll\magl pqr\rr ,\ 
		|qp| \cdot \cos\ll\magl pqr\rr ,\ 
		0 \rr
\end{align}

	Теперь найдём положение четвёртой точки. Для этого научимся выражать высоту произвольного треугольника $pqr$ как вектор с концом в вершине $p$, а также проекцию вектора $qp$ на вектор $qr$:
{\small \begin{verbatim}
vectorProj p q r = (\a (x,y,z) -> (a*x , a*y , a*z)) ((dotProd qr qp) / (d*d)) qr
  where qp = triminus p q
        qr = triminus r q
        d = distance q r

vectorHeight p q r = triminus qp (vectorProj p q r)
  where qp = triminus p q
        qr = triminus r q
\end{verbatim} }

	Тогда, зная, что угол между плоскостями $pqr$ и $sqr$ — это угол между высотами соответствующих треугольников, можно выразить координаты $s'$:
{\small \begin{verbatim}
fourthPoint p q r s = (-1 * l * c , pr , sig * l * sqrt(1-c*c))
  where l = fourthPointLeg p q r s
        c = planeAngle p q r s
        pr = fourthPointProjection p q r s
        sig = (-1) * signum (detOrder p q r s)
\end{verbatim} }

	Здесь {\small \verb!detOrder p q r s!} — это определитель \vspace{-3mm}
\begin{equation}
	\det \begin{pmatrix} p-q & r-q & s-q \end{pmatrix}.
\end{equation}

	Когда три точки из четырёх находятся в горизонтальной плоскости, провести три плоскости из теоремы~\ref{thm:whattocheck} и проверить её условие становится совсем просто.
{\small \begin{verbatim}
firstPlane alpha p q r s = wellBelow alpha xs zs (xp + alpha) (zp + alpha)
  (-1 * alpha) (-1 * alpha)
    where xs = fsth $ fourthPoint p q r s
          zs = trdh $ fourthPoint p q r s
          xp = fsth $ firstPoint p q r s
          zp = trdh $ firstPoint p q r s

theresAnEdge alpha p q r s = (firstPlane alpha p q r s) && (secndPlane alpha p q r s)
  && (thirdPlane alpha p q r s)
\end{verbatim} }

\input{datapodpis}

{\small
	\bibliography{../zba_ths}{}
	\bibliographystyle{plain}}
\end{document}